% !TeX root = ./forallxyyc.tex
% Chapter on modal logic. Original author: Rob Trueman, York
% University, http://www.rtrueman.com/

\part{Lógica modal}
\label{ch.ML}
\addtocontents{toc}{\protect\mbox{}\protect\hrulefill\par}

%\usepackage{gensymb}
%\input{fitch1.sty}

\chapter{Introdução à lógica modal}%\chapter{Introducing Modal Logic}
\label{Intro}

%Modal logic (ML) is the logic of \emph{modalities}, ways in which a statement can be true. \emph{Necessity} and \emph{possibility} are two such modalities: a statement can be true, but it can also be necessarily true (true no matter how the world might have been). For instance, logical truths are not just true because of some accidental feature of the world, but true come what may. A possible statement may not actually be true, but it might have been true. We use $\ebox$ to express necessity, and $\ediamond$ to express possibility. So you can read $\ebox \meta{A}$ as \emph{It is necessarily the case that} $\meta{A}$, and $\ediamond \meta{A}$ as \emph{It is possibly the case that} $\meta{A}$.
%
A lógica modal (LM) é a lógica das \emph{modalidades}, maneiras pelas quais um enunciado pode ser verdadeiro. \emph{Necessidade} e \emph{possibilidade} são duas de tais modalidades: um enunciado pode ser verdadeiro, mas ele também pode ser necessariamente verdadeiro (verdadeiro independentemente de como o mundo possa ser). Por exemplo, verdades lógicas não são verdadeiras por causa de alguma característica acidental do mundo, mas são verdadeiras aconteça o que acontecer. Um enunciado possível pode não ser atualmente verdadeiro, mas ele poderia ter sido verdadeiro. Usamos $\ebox$ para expressar necessidade e $\ediamond$ para expressar possibilidade. Então, você pode ler $\ebox \meta{A}$ como \emph{É necessariamente o caso que} $\meta{A}$, e $\ediamond \meta{A}$ como \emph{É possivelmente o caso que} $\meta{A}$.

%There are lots of different kinds of necessity. It is \emph{humanly impossible} for me to run at 100mph. Given the sorts of creatures that we are, no human can do that. But still, it isn't \emph{physically impossible} for me to run that fast. We haven't got the technology to do it yet, but it is surely physically possible to swap my biological legs for robotic ones which could run at 100mph. By contrast, it is physically impossible for me to run faster than the speed of light. The laws of physics forbid any object from accelerating up to that speed. But even that isn't \emph{logically} impossible. It isn't a contradiction to imagine that the laws of physics might have been different, and that they might have allowed objects to move faster than light.
%
Há vários tipos diferentes de necessidade. É \emph{humanamente impossível}, para mim, correr a 160km/h. Dados os tipos de criaturas que somos, nenhum humano poderia fazer isso. Mas, ainda assim, não é \emph{fisicamente impossível} que eu corra tão rápido assim. Nós ainda não temos a tecnologia para fazer isso, mas certamente é fisicamente possível trocar minhas pernas biológicas por pernas robóticas que poderiam correr a 160km/h. Por outro lado, é fisicamente impossível, para mim, correr mais rápido que a velocidade da luz. As leis da física proíbem qualquer objeto de acelerar a essa velocidade. Mas mesmo isso não é \emph{logicamente} impossível. Não é uma contradição imaginar que as leis da física poderiam ter sido diferentes, e que elas poderiam ter permitido objetos a se moverem mais rápido que a luz.

%Which kind of modality does ML deal with? \emph{All of them!} ML is a very flexible tool. We start with a basic set of rules that govern $\ebox$ and $\ediamond$, and then add more rules to fit whatever kind of modality we are interested in. In fact, ML is so flexible that we do not even have to think of $\ebox$ and $\ediamond$ as expressing \emph{necessity} and \emph{possibility}. We might instead read $\ebox$ as expressing \emph{provability}, so that $\ebox\meta{A}$ means \emph{It is provable that} $\meta{A}$, and $\ediamond\meta{A}$ means \emph{It is not refutable that} $\meta{A}$. Similarly, we can interpret $\ebox$ to mean $S$ \emph{knows that $\meta{A}$} or $S$ \emph{believes that $\meta{A}$}. Or we might read $\ebox$ as expressing \emph{moral obligation}, so that $\ebox \meta{A}$ means \emph{It is morally obligatory that} $\meta{A}$, and $\ediamond \meta{A}$ means \emph{It is morally permissible that} $\meta{A}$. All we would need to do is cook up the right rules for these different readings of $\ebox$ and $\ediamond$.
%
Com qual tipo de modalidade a LM lida? \emph{Todas elas!} A LM é uma ferramenta muito flexível. Começamos com um conjunto básico de regras que governam o $\ebox$ e o $\ediamond$, e então adicionamos mais regras para se adequar ao tipo de modalidade em que estivermos interessados. De fato, a LM é tão flexível que nós nem ao menos precisamos pensar em $\ebox$ e $\ediamond$ como expressando \emph{necessidade} e \emph{possibilidade}. Poderíamos, em vez disso, ler $\ebox$ como expressando \emph{demonstrabilidade [provability]}, de maneira que $\ebox\meta{A}$ signifique  \emph{é demonstrável que} $\meta{A}$, e $\ediamond\meta{A}$ signifique \emph{não é refutável que} $\meta{A}$. Similarmente, podemos interpretar $\ebox$ como significando $S$ \emph{sabe que $\meta{A}$} ou $S$ \emph{acredita que $\meta{A}$}. Ou poderíamos ler $\ebox$ como expressando \emph{obrigação moral}, de maneira que $\ebox \meta{A}$ signifique \emph{é moralmente obrigatório que} $\meta{A}$, e $\ediamond \meta{A}$ signifique \emph{É moralmente permissível que } $\meta{A}$. Tudo o que precisaríamos fazer é preparar as regras corretas para estas diferentes leituras de $\ebox$ e $\ediamond$.

%A modal formula is one that includes modal operators such as $\ebox$ and $\ediamond$. Depending on the interpretation we assign to $\ebox$ and $\ediamond$, different modal formulas will be provable or valid. For instance, $\ebox \meta{A} \eif \ebox{A}$ might say that ``if $\meta{A}$ is necessary, it is true,'' if $\ebox$ is interpreted as necessity. It might express ``if $\meta{A}$ is known, then it is true,'' if $\ebox$ expresses known truth. Under both these interpretations, $\ebox{A} \eif \meta{A}$ is valid: All necessary propositions are true come what may, so are true in the actual world. And if a proposition is known to be true, it must be true (one can't know something that's false). However, when $\ebox$ is interpreted as ``it is believed that'' or ``it ought to be the case that,'' $\ebox\meta{A} \eif \meta{A}$ is not valid: We can believe false propositions. Not every proposition that ought to be true is in fact true, e.g., ``Every murderer will be brought to justice.'' This \emph{ought} to be true, but it isn't. 
%
Uma fórmula modal é uma que inclui operadores modais como $\ebox$ e $\ediamond$. Dependendo da interpretação que for atribuída a $\ebox$ e $\ediamond$, diferentes fórmulas modais serão demonstráveis ou válidas. Por exemplo, $\ebox \meta{A} \eif \ebox{A}$ poderia dizer que ``se $\meta{A}$ é necessário, então é verdadeiro,'' se $\ebox$ fosse interpretado como necessidade. Pode expressar ``se $\meta{A}$ é conhecido, então é verdadeiro,'' se $\ebox$ expressar verdade conhecida. Sob ambas as interpretações, $\ebox{A} \eif \meta{A}$ é válido: Todas as proposições necessárias são verdadeiras aconteça o que acontecer, então são verdadeiras no mundo atual. E se uma proposição é sabida ser verdadeira, então ela tem que ser verdadeira (não se pode saber de algo que é falso.) Contudo, quando $\ebox$ é interpretado como ``acredita-se que'' ou ``deve [\textit{it ought}] ser o caso que,'' $\ebox\meta{A} \eif \meta{A}$ não é válido: Podemos acreditar em proposições falsas. Nem toda proposição que deve ser verdadeira é de fato verdadeira, e.g., ``Todo assassino deve ser levado à justiça''. Isso \emph{deve} ser verdadeiro, mas não é.

%We will consider different kinds of systems of ML. They differ in the rules of proof allowed, and in the semantics we use to define our logical notions. The different systems we'll consider are called \mlK, \mlT, \mlSfour, and \mlSfive. \mlK{} is the basic system; everything that is valid or provable in \mlK{} is also provable in the others. But there are some things that \mlK{} does not prove, such as the formula $\ebox A \eif A$. So \mlK{} is not an appropriate modal logic for necessity and possibility (where $\ebox\meta{A} \eif \meta{A}$ should be provable). This is provable in the system \mlT, so \mlT{} is more appropriate when dealing with necessity and possibiliity, but less apropriate when dealing with belief or obligation, since then $\ebox\meta{A} \eif \meta{A}$ should \emph{not} (always) be provable. The perhaps best system of ML for necessity and possibility, and in any case the most widely accepted, is the strongest of the systems we consider, \mlSfive.
%
Consideraremos diferentes tipos de sistemas de LM. Eles diferem nas regras de prova permitidas, e na semântica que usamos para definir nossas noções lógicas. Os diferentes sistemas que consideraremos são chamados \mlK, \mlT, \mlSfour, e \mlSfive. \mlK{} é o sistema básico; tudo que é válido ou demonstrável em \mlK{} também é demonstrável nos outros. Mas há algumas coisas que \mlK{} não prova, como a fórmula $\ebox A \eif A$. Então, \mlK{} não é uma lógica modal apropriada para a necessidade e possibilidade (onde $\ebox A \eif A$ deveria ser demonstrável). Isso é demonstrável no sistema \mlT, então \mlT{} é mais apropriado quando lidamos com necessidade e possibilidade, mas menos apropriado quando lidamos com crença ou obrigação, uma vez que $\ebox\meta{A} \eif \meta{A}$ \emph{não} deveria ser (sempre) demonstrável. Talvez o melhor sistema de LM para necessidade e possibilidade, e em qualquer caso o mais amplamente aceito, seja o mais forte dos sistemas que consideraremos, o \mlSfive.

\section{A linguagem da ML}%\section{The Language of ML}
\label{TFLtoML}

%In order to do modal logic, we have to do two things. First, we want to learn how to prove things in ML. Second, we want to see how to construct interpretations for ML. But before we can do either of these things, we need to explain how to construct sentences in ML.
%
Para fazermos lógica modal, temos que fazer duas coisas. Primeiro, queremos aprender como provar as coisas na LM. Segundo, queremos ver como construir interpretações para a LM. Mas antes que possamos fazer essas coisas, precisamos explicar como construir sentenças na LM.

%The language of ML is an extension of TFL. We could have started with FOL, which would have given us Quantified Modal Logic (QML). QML is much more powerful than ML, but it is also much, much more complicated. So we are going to keep things simple, and start with TFL.
%
A linguagem da LM é uma extensão da LVF. Poderíamos ter começado com a LPO, o que nos daria a lógica modal quantificada (LMQ). A LMQ é muito mais poderosa que a LM, mas também é muito, muito mais complicada. Então, vamos manter as coisas simples e começar com a LVF.

%Just like TFL, ML starts with an infinite stock of \emph{atoms}. These are written as capital letters, with or without numerical subscripts: $A$, $B$, \dots  $A_1$, $B_1$, \dots  We then take all of the rules about how to make sentences from TFL, and add two more for $\ebox$ and $\ediamond$:
%
Assim como a LVF, a LM começa com um estoque infinito de \emph{átomos}. Eles são escritos com letras maiúsculas, com ou sem subscrições numéricas: $A$, $B$, \dots  $A_1$, $B_1$, \dots  Então, tomamos todas as regras sobre como fazer sentenças na LVF, e adicionamos duas mais para $\ebox$ e $\ediamond$:
\begin{itemize}
	%\item[(1)]Every atom of ML is a sentence of ML.
	%\item[(2)]If $\meta{A}$ is a sentence of ML, then $\enot\meta{A}$ is a sentence of ML.
	%\item[(3)]If $\meta{A}$ and $\meta{B}$ are sentences of ML, then $(\meta{A}\eand\meta{B})$ is a sentence of ML.
	%\item[(4)]If $\meta{A}$ and $\meta{B}$ are sentences of ML, then $(\meta{A}\eor\meta{B})$ is a sentence of ML.
	%\item[(5)]If $\meta{A}$ and $\meta{B}$ are sentences of ML, then $(\meta{A}\eif\meta{B})$ is a sentence of ML.
	%\item[(6)]If $\meta{A}$ and $\meta{B}$ are sentences of ML, then $(\meta{A}\eiff\meta{B})$ is a sentence of ML.
	%\item[(7)]If $\meta{A}$ is a sentence of ML, then $\ebox\meta{A}$ is a sentence of ML.
	%\item[(8)]If $\meta{A}$ is a sentence of ML, then $\ediamond\meta{A}$ is a sentence of ML.
	%\item[(9)]Nothing else is a sentence of ML.
	%
	%
	\item[(1)]Todo átomo da LM é uma sentença da LM.
	\item[(2)]Se $\meta{A}$ é uma sentença da LM, então $\enot\meta{A}$ é uma sentença da LM.
	\item[(3)]Se $\meta{A}$ e $\meta{B}$ são sentenças da LM, então $(\meta{A}\eand\meta{B})$ é uma sentença da LM.
	\item[(4)]Se $\meta{A}$ e $\meta{B}$ são sentenças da LM, então $(\meta{A}\eor\meta{B})$ é uma sentença da LM.
	\item[(5)]Se $\meta{A}$ e $\meta{B}$ são sentenças da LM, então $(\meta{A}\eif\meta{B})$ é uma sentença da LM.
	\item[(6)]Se $\meta{A}$ e $\meta{B}$ são sentenças da LM, então $(\meta{A}\eiff\meta{B})$ é uma sentença da LM.
	\item[(7)]Se $\meta{A}$ é uma sentença da LM, então $\ebox\meta{A}$ é uma sentença da LM.
	\item[(8)]Se $\meta{A}$ é uma sentença da LM, então $\ediamond\meta{A}$ é uma sentença da LM.
	\item[(9)]Nada mais é uma sentença da LM.
\end{itemize}
%Here are some examples of ML sentences:
Aqui estão alguns exemplos de sentenças da LM:
\begin{itemize}
	\item[]$A,\;P\eor Q,\;\ebox A,\;C\eor \ebox D,\;\ebox\ebox (A\eif R),\;\ebox\ediamond (S\eand (Z\eiff (\ebox W \eor \ediamond Q)))$
\end{itemize}

\chapter{Dedução natural para LM}%\chapter{Natural Deduction for ML}
\label{Proof}

%Now that we know how to make sentences in ML, we can look at how to \emph{prove} things in ML. We will use $\proves$ to express provability.  So $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n \proves \meta{C}$ means that $\meta{C}$ can be proven from $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$. However, we will be looking at a number of different systems of ML, and so it will be useful to add a subscript to indicate which system we are working with. So for example, if we want to say that we can prove $\meta{C}$ from $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ \emph{in system}~\mlK, we will write: $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n \proves_\mlK \meta{C}$.
%
Agora que sabemos como fazer sentenças na LM, podemos ver como \emph{provar} coisas na LM. Usaremos $\proves$ para expressar demonstrabilidade [\textit{provability}].  Então, $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n \proves \meta{C}$ significa que $\meta{C}$ pode ser provado a partir de $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$. Contudo, veremos um número de diferentes sistemas da LM, então será útil adicionar um subscrito para indicar o sistema em que estamos trabalhando. Então, por exemplo, se quisermos dizer que podemos provar $\meta{C}$ a partir de $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ \emph{no sistema}~\mlK, escreveremos: $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n \proves_\mlK \meta{C}$.

\section{Sistema \mlK}%\section{System \mlK}
\label{K}

%We start with a particularly simple system called \mlK, in honour of the philosopher and logician Saul Kripke. \mlK{} includes all of the natural deduction rules from TFL, including the derived rules as well as the basic ones. \mlK{} then adds a special kind of subproof, plus two new basic rules for \ebox.
%
Começamos com um sistema particularmente simples chamado \mlK, em honra ao filósofo e lógico Saul Kripke. \mlK{} inclui todas as regras de dedução natural da LVF, incluindo as regras derivadas e as básicas. \mlK{} então adiciona um tipo especial de subprova, mais duas regras básicas para \ebox.

%The special kind of subproof looks like an ordinary subproof, except it has a~\ebox in its assumption line instead of a formula. We call them \emph{strict subproofs}---they allow as to reason and prove things about alternate possibilities. What we can prove inside a strict subproof holds in any alternate possibility, in particular, in alternate possibilities where the assumptions in force in our proof may not hold. In a strict subproofs, all assumptions are disregarded, and we are not allowed to appeal to any lines outside the strict subproof (except as allowed by the modal rules given below).
%
O tipo especial de subprova parece com uma subprova comum, exceto que ela tem um~\ebox~ em sua linha de assunção em vez de uma fórmula. Podemos chamá-las de \emph{subprovas estritas}---elas permitem raciocinar e provar coisas sobre possibilidades alternativas. O que podemos provar dentro de uma subprova estrita vale em qualquer possibilidade alternada, em particular, em possibilidades alternativas em que as assunções em vigor em nossa prova podem não valer. Em uma subprova estrita, todas as assunções são desconsideradas, e nós não temos permissão para apelar a quaisquer linhas fora da subprova estrita (exceto conforme permitido pelas regras modais dadas abaixo).

%The \ebox I rule allows us to derive a formula $\ebox \meta{A}$ if we can derive $\meta{A}$ inside a strict subproof.  It is our fundamental method of introducing \ebox{} into proofs. The basic idea is simple enough: if $\meta{A}$ is a theorem, then $\ebox \meta{A}$ should be a theorem too. (Remember that to call $\meta{A}$ a theorem is to say that we can prove $\meta{A}$ without relying on any undischarged assumptions.)

A regra \ebox I nos permite derivar uma fórmula $\ebox \meta{A}$ se pudermos derivar $\meta{A}$ dentro de uma subprova estrita. É o nosso método fundamental de introduzir \ebox{} em subprovas. A ideia básica é simples o suficiente: se $\meta{A}$ é um teorema, então $\ebox \meta{A}$ deve ser um teorema também. (Lembre-se que chamar $\meta{A}$ de teorema é dizer que nós podemos provar $\meta{A}$ sem necessitar de qualquer assunção não eliminada.)

%Suppose we wanted to prove $\ebox(A\eif A)$. The first thing we need to do is prove that $A\eif A$ is a theorem. You already know how to do that using TFL. You simply present a proof of $A\eif A$ which doesn't start with any premises, like this:
%
Suponha que você queira provar $\ebox(A\eif A)$. A primeira coisa que precisamos fazer é provar que $A\eif A$ é um teorema. Você já sabe como fazer isso usando a LVF. Basta apresentar uma prova de $A\eif A$ que não começa com qualquer premissa, assim:
\[
	\begin{nd}
		\open
		\hypo{1}{A}
		\have{2}{A}\by{R}{1}
		\close
		\have{3}{A\eif A}\ci{1-2}
	\end{nd}
\]
%But to apply \ebox I, we need to have proven the formula inside a strict subproof.  Since our proof of $A \eif A$ makes use of no assumptions at all, this is possible.
%
Mas, para aplicar \ebox I, precisamos provar a fórmula dentro de uma subprova estrita. Uma vez que nossa prova de $A\eif A$ não faz o uso de qualquer assunção, isso é possível.
\[\begin{nd}
		\open
		\hypo{1}{\ebox}
		\open
		\hypo{2}{A}
		\have{3}{A}\by{R}{2}
		\close
		\have{4}{A\eif A}\ci{2-3}
		\close
		\have{5}{\ebox(A\eif A)}\boxi{1-4}
	\end{nd}\]

\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\open
			\hypo[m]{m}{\ebox}
			\have[n]{n}{\meta{A}}
			\close
			\have[\,]{o}{\ebox\meta{A}}\boxi{m-n}
		\end{nd}\]
	%No line above line $m$ may be cited by any rule within the strict subproof begun at line $m$ unless the rule explicitly allows it.
	Nenhuma linha acima $m$ pode ser citada por qualquer regra dentro da subprova estrita que começou na linha $m$ a menos que a regra explicitamente permita isso.
}
%It is essential to emphasise that in strict subproof you cannot use any rule which appeals to anything you proved outside of the strict subproof. There are exceptions, e.g., the \ebox E rule below. These rules will explicitly state that they can be used inside strict subproofs and cite lines outside the strict subproof. This restriction is essential, otherwise we would get terrible results. For example, we could provide the following proof to vindicate $A\therefore \ebox A$:
É essencial enfatizar que na subprova estrita você não pode usar qualquer regra que apela a qualquer coisa que você provou fora da subprova estrita. Há exceções, e.g., a regra \ebox E abaixo. Estas regras vão explicitamente dizer que elas podem ser usadas dentro de subprovas estritas e citar linhas fora da subprova estrita. Esta restrição é essencial, do contrário teríamos resultados terríveis. Por exemplo, poderíamos oferecer a seguinte prova para justificar $A\therefore \ebox A$:
%\[\begin{nd}
%		\hypo{1}{A}
%		\open
%		\hypo{2}{\ebox}
%		\have{3}{A}\by{incorrect use of R}{1}
%		\close
%		\have{4}{\ebox A}\boxi{2-3}
%	\end{nd}
%\]

\[\begin{nd}
		\hypo{1}{A}
		\open
		\hypo{2}{\ebox}
		\have{3}{A}\by{uso incorreto de R}{1}
		\close
		\have{4}{\ebox A}\boxi{2-3}
	\end{nd}
\]
%This is not a legitimate proof, because at line 3 we appealed to line 1, even though line 1 comes before the beginning of the strict subproof at line 2.
Esta não é uma prova legítima, porque na linha 3 nós apelamos para a linha 1, mesmo apesar de a linha 1 vir antes do começo da subprova estrita da linha 2.

%We said above that a strict subproof allows us to reason about arbitrary alternate possible situations. What can be proved in a strict subproof holds in all alternate possible situtations, and so is necessary. This is the idea behind the \ebox I rule. On the other hand, if we've assumed that something is necessary, we have therewith assumed that it is true in all alternate possbile situations.  Hence, we have the rule \ebox E:
Dissemos anteriormente que uma subprova estrita nos permite raciocinar sobre situações possíveis alternativas arbitrárias. O que pode ser provado em uma subprova é válido em todas as situações possíveis alternativas, e o mesmo vale para a necessidade. É esta a ideia por trás da regra \ebox I. Por outro lado, se nós assumimos que algo é necessário, nós assumimos, com isso, que isso é verdadeiro em todas as situações possíveis alternativas.

\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\ebox\meta{A}}
			\open
			\hypo[\ ]{o}{\ebox}
			\have[n]{n}{\meta{A}}\boxe{m}
			\close
		\end{nd}\]
		%\ebox E can only be applied if line $m$ (containing $\ebox A$) lies \emph{outside} of the strict subproof in which line $n$ falls, and this strict subproof is not itself part of a strict subproof not containing~$m$. 
%
		\ebox E pode ser aplicada apenas se a linha $m$ (contendo $\ebox A$) está \emph{fora} da subprova estrita em que a linha $n$ está, e esta subprova estrita não faz ela própria parte da subprova estrita que não contém~$m$.
		}
%\ebox E allows you to assert $\meta{A}$ inside a strict subproof if you have $\ebox \meta{A}$ outside the strict subproof. The restriction means that you can only do this in the first strict subproof, you cannot apply the \ebox E rule inside a nested strict subproof. So the following is not allowed:
%
\ebox E te permite asserir $\meta{A}$ dentro de uma subprova estrita se você tiver $\ebox \meta{A}$ fora da subprova estrita. A restrição significa que você só pode fazer isso na primeira subprova, você não pode aplicar a regra \ebox E dentro de uma subprova estrita aninhada. O seguinte não é permitido:
%\[\begin{nd}
%	\have{1}{\ebox\meta{A}}
%	\open
%	\hypo{2}{\ebox}
%	\open
%	\hypo{3}{\ebox}
%	\have{4}{\meta{A}}\by{incorrect use of \ebox E}{1}
%\close\close
%\end{nd}\]
%
\[\begin{nd}
	\have{1}{\ebox\meta{A}}
	\open
	\hypo{2}{\ebox}
	\open
	\hypo{3}{\ebox}
	\have{4}{\meta{A}}\by{uso incorreto de \ebox E}{1}
\close\close
\end{nd}\]
%The incorrect use of \ebox E on line~$4$ violates the condition, because although line~$1$ lies outside the strict subproof in which line~$4$ falls, the strict subproof containing line~$4$ lies inside the strict subproof beginning on line~$2$ which does not contain line~$1$. 
%
O uso incorreto de \ebox E na linha~$4$ viola a condição, porque apesar de a linha~$1$ estar fora da subprova estrita em que a linha~$4$ está, a subprova estrita contendo a linha~$4$ está dento da subprova estrita que começa na linha~$2$, que não contém a linha~$1$.

Comecemos com um exemplo.%Let's begin with an example.
\[
	\begin{nd}
		\hypo{1}{\ebox A}
		\hypo{2}{\ebox B}
		\open
		\hypo{3}{\ebox}
		\have{4}{A}\boxe{1}
		\have{5}{B}\boxe{2}
		\have{6}{A \eand B}\ai{4,5}
		\close
		\have{6}{\ebox(A \land B)}\boxi{3-6}
	\end{nd}
\]
%We can also mix regular subproofs and strict subproofs:
Podemos também misturar subprovas regulares e subprovas estritas:
\[\begin{nd}
		\hypo{1}{\ebox (A \eif B)}
		\open
		\hypo{2}{\ebox A}
		\open
		\hypo{3}{\ebox}
		\have{4}{A}\boxe{m}
		\have{5}{A \eif B}\boxe{1}
		\have{6}{B}\ce{4,5}
		\close
		\have{7}{\ebox B}
		\close
		\have{8}{\ebox A \eif \ebox B} \ci{2-7}
	\end{nd}\]
%This is called the \emph{Distribution Rule}, because it tells us that $\ebox$ `distributes' over $\eif$.
Isso é chamado de \emph{Regra da Distribuição}, porque ela diz que $\ebox$ `distribui' sobre $\eif$.

%The rules \ebox I and \ebox E look simple enough, and indeed \mlK{} is a very simple system! But \mlK{} is more powerful than you might have thought. You can prove a fair few things in it.
As regras \ebox I e \ebox E parecem simples o suficiente, e de fato \mlK{} é um sistema muito simples! Mas \mlK{} é mais poderoso do que você pode ter pensado. Você pode provar algumas coisas nele.

\section{Possibilidade}%\section{Possibility}
\label{possibility}

%In the last subsection, we looked at all of the basic rules for \mlK. But you might have noticed that all of these rules were about necessity, $\ebox$, and none of them were about possibility, $\ediamond$. That's because we can \emph{define} possibility in terms of necessity:
Na última subseção, vimos todas as regras básicas para \mlK. Mas você pode ter percebido que todas essas regras são sobre necessidade, $\ebox$, e nenhuma delas é sobre possibilidade, $\ediamond$. Isso ocorre porque podemos \emph{definir} possibilidade em termos de necessidade:
\factoidbox{
$\ediamond\meta{A}=_{df} \enot \ebox\enot \meta{A}$
}
%In other words, to say that $\meta{A}$ is \emph{possibly true}, is to say that $\meta{A}$ is \emph{not necessarily false}. As a result, it isn't really essential to add a $\ediamond$, a special symbol for possibility, into system \mlK. Still, the system will be \emph{much} easier to use if we do, and so we will add the following definitional rules:
%
Em outras palavras, dizer que $\meta{A}$ é \emph{possivelmente verdadeiro} é dizer que $\meta{A}$ \emph{não é necessariamente falso}.
\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\enot\ebox\enot \meta{A}}
			\have[\, ]{n}{\ediamond \meta{A}}\diadf{m}
		\end{nd}
	\]
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\ediamond \meta{A}}
			\have[\, ]{n}{\enot\ebox\enot \meta{A}}\diadf{m}
		\end{nd}\]
}
%Importantly, you should not think of these rules as any real addition to \mlK: they just record the way that $\ediamond$ is defined in terms of $\ebox$.
%
Importante, você não deveria pensar nessas regras como qualquer adição real a \mlK: elas apenas lembram como o $\ediamond$ é definido em termos de $\ebox$.

%If we wanted, we could leave our rules for \mlK{} here. But it will be helpful to add some \emph{Modal Conversion} rules, which give us some more ways of flipping between $\ebox$ and $\ediamond$:
Se quiséssemos, poderíamos deixar nossas regras para \mlK{} aqui. Mas seria útil adicionar algumas regras de \emph{Conversão Modal}, que nos dão mais alguns meios de alternar entre $\ebox$ e $\ediamond$:
\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\enot\ebox \meta{A}}
			\have[\, ]{n}{\ediamond \enot\meta{A}}\mc{m}
		\end{nd}
	\]
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\ediamond \enot \meta{A}}
			\have[\, ]{n}{\enot\ebox \meta{A}}\mc{m}
		\end{nd}\]
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\enot\ediamond \meta{A}}
			\have[\, ]{n}{\ebox \enot\meta{A}}\mc{m}
		\end{nd}\]
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\ebox\enot \meta{A}}
			\have[\, ]{n}{\enot\ediamond\meta{A}}\mc{m}
		\end{nd}\]
}
%These Modal Conversion Rules are also no addition to the power of \mlK, because they can be derived from the basic rules, along with the definition of $\ediamond$.
Estas regras de Conversão Modal também não são uma adição ao poder de \mlK, porque elas podem ser derivadas das regras básicas, junto com a definição de $\ediamond$.

%In system \mlK, using Def\ediamond{} (or the modal conversion rules), one can prove $\ediamond A \eiff \enot\ebox\enot A$. When laying out system \mlK, we started with $\ebox$ as our primitive modal symbol, and then defined $\ediamond$ in terms of it. But if we had preferred, we could have started with $\ediamond$ as our primitive, and then defined $\ebox$ as follows: $\ebox\meta{A} =_{df} \enot \ediamond \enot \meta{A}$. There is, then, no sense in which necessity is somehow more \emph{fundamental} than possibility. Necessity and possibility are exactly as fundamental as each other.
%
No sistema \mlK, usando Def\ediamond{} (ou as regras de conversão modal), alguém pode provar $\ediamond A \eiff \enot\ebox\enot A$. Ao projetar o sistema \mlK, começamos com $\ebox$ como nosso símbolo modal primitivo, e então definimos $\ediamond$ em termos dele. Mas se tivéssemos preferido, poderíamos ter começado com $\ediamond$ como nosso primitivo, e então definido $\ebox$ como se segue: $\ebox\meta{A} =_{df} \enot \ediamond \enot \meta{A}$. Não há, então, qualquer sentido em que a necessidade é de alguma maneira mais \emph{fundamental} que a possibilidade. Necessidade e possibilidade são noções exatamente tão fundamentais quanto as outras.

\section{Sistema \mlT}%\section{System \mlT}
\label{T}

%So far we have focussed on \mlK, which is a very simple modal system. \mlK{} is so weak that it will not even let you prove $\meta{A}$ from $\ebox\meta{A}$. But if we are thinking of $\ebox$ as expressing \emph{necessity}, then we will want to be able to make this inference: if $\meta{A}$ is \emph{necessarily true}, then it must surely be \emph{true}!
%
Até então, focamos em \mlK, que é uma ferramenta modal muito simples. \mlK{} é tão fraco que ele nem mesmo nos deixa provar $\meta{A}$ a partir de $\ebox\meta{A}$. Mas se estivermos pensando em $\ebox$ como expressando \emph{necessidade}, então quereremos poder fazer a seguinte inferência: se $\meta{A}$ é \emph{necessariamente verdadeiro}, então certamente deve ser \emph{verdadeiro}!

%This leads us to a new system,  \mlT, which we get by adding the following rule to \mlK:
Isso nos leva a um novo sistema,  \mlT, que obtemos ao adicionar a seguinte regra a \mlK:
\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\ebox \meta{A}}
			\have[n]{n}{\meta{A}}\rt{m}
		\end{nd}\]
	%The line $n$ on which rule R\mlT{} is applied must \emph{not} lie in a strict subproof that begins after line~$m$.
	A linha $n$, onde a regra R\mlT{} é aplicada, \emph{não} pode estar em uma subprova estrita que começa depois da linha~$m$.
}

%The restriction on rule \mlT{} is in a way the opposite of the restriction on \ebox E: you can \emph{only} use \ebox E in a nested strict subproof, but you cannot use \mlT{} in a nested strict subproof.
A restrição na regra \mlT{} é de certa forma o oposto da restrição em \ebox E: você pode \emph{apenas}
 usar \ebox E em uma subprova estrita aninhada, mas você não pode usar \mlT{} em uma subprova estrita aninhada.
 
%We can prove things in \mlT{} which we could not prove in \mlK, e.g., $\ebox A \eif A$.
Podemos provar coisas em \mlT{} que não poderíamos provar em \mlK, e.g., $\ebox A \eif A$.

\section{Sistema \mlSfour}%\section{System \mlSfour}
\label{S4}

%\mlT{} allows you to strip away the necessity boxes: from $\ebox \meta{A}$, you may infer $\meta{A}$. But what if we wanted to add extra boxes? That is, what if we wanted to go from $\ebox\meta{A}$ to $\ebox\ebox\meta{A}$? Well, that would be no problem, if we had proved $\ebox\meta{A}$ by applying \ebox I to a strict subproof of $\meta{A}$ which itself does not use \ebox E. In that case, $\meta{A}$ is a tautology, and by nesting the strict subproof inside another strict subproof and applying \ebox I again, we can prove $\ebox\ebox \meta{A}$. For example, we could prove $\ebox\ebox (P\eif P)$ like this:
%
\mlT{} nos permite eliminar as caixas de necessidade: de $\ebox \meta{A}$, pode-se inferir $\meta{A}$. Mas e se quiséssemos adicionar caixas extras? Isto é, e se quiséssemos ir de $\ebox\meta{A}$ até $\ebox\ebox\meta{A}$? Bem, isso não seria um problema, se tivermos provado $\ebox\meta{A}$ ao aplicar \ebox I a uma subprova estrita de $\meta{A}$, que não usa \ebox E. Nesse caso, $\meta{A}$ é uma tautologia, e ao aninhar uma subprova estrita dentro de outra subprova estrita e aplicar \ebox I novamente, podemos provar $\ebox\ebox \meta{A}$. Por exemplo, poderíamos provar $\ebox\ebox (P\eif P)$ assim:
\[
	\begin{nd}
		\open
		\hypo{1}{\ebox}
		\open
		\hypo{2}{\ebox}
		\open
		\hypo{3}{P}
		\have{4}{P}\by{R}{3}
		\close
		\have{5}{P\eif P}\ci{3-4}
		\close
		\have{6}{\ebox(P\eif P)}\boxi{2-5}
		\close
		\have{7}{\ebox\ebox(P\eif P)}\boxi{1-6}
	\end{nd}
\]
%But what if we didn't prove $\ebox\meta{A}$ in this restricted way, but used \ebox E inside the strict subproof of $\meta{A}$. If we put that strict subproof inside another strict subproof, the requirement of rule \ebox E to not cite a line containing $\ebox\meta{A}$ which lies in another strict subproof that has not yet concluded, is violated.  Or what if $\ebox\meta{A}$ were just an assumption we started our proof with? Could we infer $\ebox\ebox\meta{A}$ then? Not in  \mlT, we couldn't. And this might well strike you as a limitation of  \mlT, at least if we are reading $\ebox$ as expressing \emph{necessity}. It seems intuitive that if $\meta{A}$ is necessarily true, then it couldn't have \emph{failed} to be necessarily true.
%
Mas e se nós não provássemos $\ebox\meta{A}$ desse jeito restrito, mas usássemos \ebox E dentro da subprova estrita de $\meta{A}$? Se colocarmos aquela subprova estrita dentro de outra subprova estrita, então os requerimentos da regra \ebox E, de não citar uma linha contendo $\ebox\meta{A}$ que está em outra subprova estrita que ainda não foi concluída, são violados. Ou, e se $\ebox\meta{A}$ fosse apenas uma assunção com a qual começamos nossa prova? Poderíamos então inferir $\ebox\ebox\meta{A}$? Não em \mlT, não podemos. E isso pode parecer para você uma limitação de \mlT, pelo menos se estivermos lendo o $\ebox$ como expressando \emph{necessidade}. Parece intuitivo que se $\meta{A}$ for necessariamente verdadeiro, então não poderia \emph{falhar} em ser necessariamente verdadeiro.

%This leads us to another new system, \mlSfour, which we get by adding the following rule to~\mlT:
Isso nos leva a outro novo sistema, \mlSfour, que obtemos ao adicionar a seguinte regra a~\mlT:
\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\ebox\meta{A}}
			\open
			\hypo[\ ]{k}{\ebox}
			\have[n]{n}{\ebox\meta{A}}\rfour{m}
			\close
		\end{nd}
	\]
	%Note that R$\mathbf{4}$ can only be applied if line $m$ (containing $\ebox A$) lies outside of the strict subproof in which line $n$ falls, and this strict subproof is not itself part of a strict subproof not containing $n$. 
	Note que R$\mathbf{4}$ pode apenas ser aplicada se a linha $m$ (contendo $\ebox A$) estiver fora da subprova estrita em que a linha $n$ está, e esta subprova estrita não é ela própria parte de uma subprova estrita não contendo $n$.
}

%Rule R$\mathbf{4}$ looks just like {\ebox}E, except that instead of yielding $\meta{A}$ from $\ebox\meta{A}$ it yields $\ebox\meta{A}$ inside a strict subproof. The restriction is the same, however: R$\mathbf{4}$ allows us to ``import'' $\ebox \meta{A}$ into a strict subproof, but not into a strict subproof itself nested inside a strict subproof. However, if that is necessary, an additional application of R$\mathbf{4}$ would have the same result. 
%
A regra R$\mathbf{4}$ se parece com {\ebox}E, exceto pelo fato de que em vez de produzir $\meta{A}$ a partir de $\ebox\meta{A}$, ela produz $\ebox\meta{A}$ dentro de uma subprova estrita. A restrição é a mesma, porém: R$\mathbf{4}$ nos permite ``importar'' $\ebox \meta{A}$ em uma subprova estrita, mas não em uma subprova estrita que esteja aninhada dentro de uma subprova estrita. Contudo, se isso é necessário, uma aplicação adicional de R$\mathbf{4}$ teria o mesmo resultado. 

%Now we can prove even more results. For instance:
Agora, podemos provar ainda mais resultados. Por exemplo:
\[\begin{nd}
	\open
	\hypo{1}{\ebox A}
	\open
	\hypo{2}{\ebox}
	\have{3}{\ebox A}\rfour{1}
	\close
	\have{4}{\ebox\ebox A}\boxi{2-3}
	\close
	\have{5}{\ebox A \eif \ebox\ebox A}\ci{1-6}
\end{nd}\]
%Similarly, we can prove $\ediamond\ediamond A \eif \ediamond A$. This shows us that as well as letting us \emph{add} extra \emph{boxes}, \mlSfour{} lets us \emph{delete} extra \emph{diamonds}: from $\ediamond\ediamond \meta{A}$, you can always infer $\ediamond\meta{A}$.
%
De maneira similar, podemos provar $\ediamond\ediamond A \eif \ediamond A$. Isso nos mostra que assim como nos deixa \emph{adicionar} \emph{caixas} extras, \mlSfour{} nos deixa \emph{deletar} \emph{diamantes} extras: de $\ediamond\ediamond \meta{A}$, pode-se sempre inferir $\ediamond\meta{A}$.

\section{Sistema \mlSfive}%\section{System \mlSfive}
\label{S5}

%In \mlSfour, we can always add a box in front of another box. But \mlSfour{} does not automatically let us add a box in front of a \emph{diamond}. That is, \mlSfour{} does not generally permit the inference from $\ediamond\meta{A}$ to $\ebox\ediamond\meta{A}$. But again, that might strike you as a shortcoming, at least if you are reading $\ebox$ and $\ediamond$ as expressing \emph{necessity} and \emph{possibility}. It seems intuitive that if $\meta{A}$ is possibly true, then it couldn't have \emph{failed} to be possibly true.
%
Em \mlSfour, podemos sempre adicionar uma caixa em frente de outra caixa. Mas \mlSfour{} não nos deixa automaticamente adicionar uma caixa em frente de um \emph{diamante}. Ou seja, \mlSfour{} geralmente não permite a inferência de $\ediamond\meta{A}$ para $\ebox\ediamond\meta{A}$. Mas, novamente, isso pode parecer uma deficiência, pelo menos se você está lendo $\ebox$ e $\ediamond$ como expressando \emph{necessidade} e \emph{possibilidade}. Parece intuitivo que se $\meta{A}$ é possivelmente verdadeiro, então ela não poderia ter \emph{falhado} em ser possivelmente verdadeiro.

%This leads us to our final modal system, \mlSfive, which we get by adding the following rule to \mlSfour:
Isso nos leva ao nosso sistema modal final, \mlSfive, que obtemos ao adicionar a seguinte regra a \mlSfour:
\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\enot \ebox\meta{A}}
			\open
			\hypo[\ ]{k}{\ebox}
			\have[n]{n}{\enot\ebox\meta{A}}\rfive{m}
			\close
	\end{nd}\]
	%Rule R$\mathbf{5}$ can only be applied if line $m$ (containing $\enot \ebox\meta{A}$) lies outside of the strict subproof in which line $n$ falls, and this strict subproof is not itself part of a strict subproof not containing line~$m$. 
	%
	A regra R$\mathbf{5}$ pode ser aplicada apenas se a linha $m$ (contnedo $\enot \ebox\meta{A}$) estiver fora da subprova estrita em que a linha $n$ está, e esta subprova estrita não é ela própria parte de uma subprova estrita não contendo a linha~$m$. 
}

%This rule allows us to show, for instance, that $\ediamond\ebox A\proves_\mlSfive  \ebox A$:
Esta regra nos permite mostrar, por exemplo, que $\ediamond\ebox A\proves_\mlSfive  \ebox A$:
\[\begin{nd}
	\hypo{1}{\ediamond\ebox A}
	\have{2}{\enot\ebox\enot\ebox A}\by{Def\ediamond}{1}
	\open
	\hypo{3}{\enot \ebox A}
	\open
	\hypo{4}{\ebox}
	\have{5}{\enot\ebox A}\rfive{3}
	\close
	\have{6}{\ebox\enot\ebox A}\boxi{4-5}
	\have{7}{\ered}\ne{2,6}
	\close
	\have{8}{\ebox A}\by{IP}{3-7}
\end{nd}\]

%So, as well as adding boxes in front of diamonds, we can also delete diamonds in front of boxes. 
Então, assim como adicionar caixas em frente de diamantes, também podemos deletar diamantes em frente de caixas.

%We got \mlSfive{} just by adding the rule R$\mathbf{5}$ rule to \mlSfour. In fact, we could have added rule R$\mathbf{5}$ to \mlT{} alone, and leave out rule R$\mathbf{4}$). Everything we can prove by rule R$\mathbf{4}$ can also be proved using R\mlT{} together with R$\mathbf{5}$. For instance, here is a proof that shows $\ebox A \proves_\mlSfive  \ebox\ebox A$ without using R$\mathbf{4}$:
%
Obtemos \mlSfive{} apenas adicionando a regra R$\mathbf{5}$ a \mlSfour. De fato, poderíamos ter adicionado a regra R$\mathbf{5}$ a \mlT{} sozinho, e deixado de fora a regra R$\mathbf{4}$). Tudo que podemos provar com a regra R$\mathbf{4}$ também pode ser provado usando R\mlT{} junto com R$\mathbf{5}$. Por exemplo, aqui está uma prova que mostra $\ebox A \proves_\mlSfive  \ebox\ebox A$ sem usar R$\mathbf{4}$:
\[\begin{nd}
	\hypo{1}{\ebox A}
	\open
	\hypo{2}{\ebox\enot\ebox A}
	\have{3}{\enot\ebox A}\rt{2}
	\have{4}{\ered}\ne{1,3}
	\close
	\have{5}{\enot\ebox\enot\ebox A}\ni{2-4}
	\open
	\hypo{6}{\ebox}
	\open
	\hypo{7}{\enot\ebox A}
	\open
	\hypo{8}{\ebox}
	\have{9}{\enot\ebox A}\rfive{7}
	\close
	\have{10}{\ebox \enot\ebox A}\boxi{8-9}
	\have{11}{\enot\ebox\enot\ebox A}\rfive{5}
	\have{12}{\ered}\ne{10,11}
	\close
	\have{13}{\ebox A}\ip{7-12}
	\close
	\have{14}{\ebox\ebox A}\boxi{6-13}
\end{nd}\]
%\mlSfive{} is \emph{strictly stronger} than \mlSfour: there are things which can be proved in \mlSfive, but not in \mlSfour{} (e.g., $\ediamond\ebox A \eif \ebox A$).
\mlSfive{} é \emph{estritamente mais forte} que \mlSfour: há coisas que podem ser provadas em \mlSfive, mas não em \mlSfour{} (e.g., $\ediamond\ebox A \eif \ebox A$).

%The important point about \mlSfive{} can be put like this: if you have a long string of boxes and diamonds, in any combination whatsoever, you can delete all but the last of them. So for example, $\ediamond\ebox\ediamond\ediamond\ebox\ebox\ediamond\ebox A$ can be simplified down to just $\ebox A$.
O ponto importante sobre \mlSfive{} pode ser colocado assim: se você tem uma longa cadeia de caixas e diamantes, em qualquer combinação, você pode deletar todas exceto a última delas. Então, por exemplo, $\ediamond\ebox\ediamond\ediamond\ebox\ebox\ediamond\ebox A$ pode ser simplificado a apenas $\ebox A$.

\practiceproblems

\problempart
Forneça provas para o seguinte:%Provide proofs for the following:
\begin{earg}
	\item $\ebox (A\eand B)\proves_\mlK\ebox A \eand \ebox B$
	\item $\ebox A\eand\ebox B\proves_\mlK\ebox( A \eand  B)$
	\item $\ebox A\eor\ebox B\proves_\mlK\ebox( A \eor  B)$
	\item $\ebox (A \eiff B)\proves_\mlK \ebox A \eiff \ebox B$
\end{earg}

\problempart
%Provide proofs for the following (without using Modal Conversion!):
Forneça provas para o seguinte (sem usar Conversão Modal!):
\begin{earg}
	\item $\enot\ebox A\proves_\mlK \ediamond \enot A$
	\item $\ediamond\enot A\proves_\mlK\enot \ebox A$
	\item $\enot\ediamond A\proves_\mlK\ebox\enot A$
	\item $\ebox\enot A\proves_\mlK\enot\ediamond A$
\end{earg}

\problempart
%Provide proofs of the following (and now feel free to use Modal Conversion!):
Forneça provas para o seguinte (e agora sinta-se livre para usar Conversão Modal!):
\begin{earg}
	\item $\ebox(A\eif B), \ediamond A \proves_\mlK \ediamond B$
	\item $\ebox A \proves_\mlK \enot\ediamond\enot A$
	\item $\enot\ediamond\enot A \proves_\mlK \ebox A$
\end{earg}

\problempart
%Provide proofs for the following:
Forneça provas para o seguinte:
\begin{earg}
	\item $P\proves_\mlT\ediamond P$
	\item $\proves_\mlT (A\eand B)\eor(\enot \ebox A\eor\enot\ebox B)$
\end{earg}

\problempart
%Provide proofs for the following:
Forneça provas para o seguinte:
\begin{earg}
	\item $\ebox(\ebox A\eif B), \ebox (\ebox B\eif C), \ebox A \proves_\mlSfour \ebox\ebox C$
	\item $\ebox A \proves_\mlSfour \ebox(\ebox A \eor B)$
	\item $\ediamond \ediamond A \proves_\mlSfour \ediamond A$
\end{earg}


\problempart
%Provide proofs in \mlSfive{} for the following:
Forneça provas em \mlSfive{} para o seguinte:
\begin{earg}
	\item $\enot\ebox\enot A, \ediamond B\proves_\mlSfive \ebox(\ediamond A \eand \ediamond B)$
	\item $A \proves_\mlSfive  \ebox\ediamond A$
	\item $\ediamond\ediamond A\proves_\mlSfive  \ediamond A$
\end{earg}


\chapter{Semântica para LM}%\chapter{Semantics for ML}
\label{Semantics}

%So far, we have focussed on laying out various systems of Natural Deduction for ML. Now we will look at the \emph{semantics} for ML. A semantics for a language is a method for assigning truth-values to the sentences in that language. So a semantics for ML is a method for assigning truth-values to the sentences of ML.
%
Até então, focamos em estabelecer vários sistemas de dedução natural para a LM. Agora, veremos a \emph{semântica} para a LM. Uma semântica para uma linguagem é um método para atribuir valores verdade a sentenças dessa linguagem. Então, uma semântica para a LM é um método para atribuir valores verdade a sentenças da LM.

\section{Interpretações da LM}%\section{Interpretations of ML}

%The big idea behind the semantics for ML is this. In ML, sentences are not just true or false, full stop. A sentence is true or false \emph{at a given possible world}, and a single sentence may well be true at some worlds and false at others. We then say that $\ebox \meta{A}$ is true iff $\meta{A}$ is true at \emph{every} world, and $\ediamond\meta{A}$ is true iff $\meta{A}$ is true at \emph{some} world.
%
A grande ideia por trás da semântica da LM é essa. Na LM, sentenças não são apenas verdadeiras ou falsas e ponto final. Uma sentença é verdadeira ou falsa \emph{em um dado mundo possível}, e uma mesma sentença pode ser verdadeira em alguns mundos e falsa em outros. Dizemos, então, que $\ebox \meta{A}$ é verdadeiro sse $\meta{A}$ é verdadeiro em \emph{todo} mundo, e $\diamond\meta{A}$ é verdadeiro sse $\meta{A}$ é verdadeiro em \emph{algum} mundo.

%That's the big idea, but we need to refine it and make it more precise. To do this, we need to introduce the idea of an \emph{interpretation} of ML. The first thing you need to include in an interpretation is a collection of \emph{possible worlds}. Now, at this point you might well want to ask: What exactly is a possible world? The intuitive idea is that a possible world is another way that this world could have been. But what exactly does that mean? This is an excellent philosophical question, and we will look at it in a lot of detail later. But we do not need to worry too much about it right now. As far as the formal logic goes, possible worlds can be anything you like. All that matters is that you supply each interpretation with a non-empty collection of things labelled \define{possible worlds}.
%
Essa é a grande ideia, mas precisamos refiná-la e torná-la mais precisa. Para fazer isso, precisamos introduzir a ideia de \emph{interpretação} da LM. A primeira coisa que você precisa incluir em uma interpretação é uma coleção de \emph{mundos possíveis}. Agora, a essa altura você poderia perguntar: O que exatamente é um mundo possível? A ideia intuitiva é que um mundo possível é outra maneira que esse mundo poderia ter sido. Mas o que exatamente isso significa? Essa é uma excelente questão filosófica, e nós a veremos com muitos detalhes mais tarde. Mas não precisamos nos preocupar muito sobre isso agora. No que diz respeito a lógica formal, mundos possíveis podem ser qualquer coisa que você quiser. Tudo o que importa é que você forneça cada interpretação com uma coleção não vazia de coisas classificadas como \define{mundos poss\'iveis}. 

%Once you have chosen your collection of possible worlds, you need to find some way of determining which sentences of ML are true at which possible worlds. To do that, we need to introduce the notion of a \emph{valuation function}. Those of you who have studied some maths will already be familiar with the general idea of a function. But for those of you who haven't, a function is a mathematical entity which maps arguments to values. That might sound a little bit abstract, but some familiar examples will help. Take the function $x+1$. This is a function which takes in a number as argument, and then spits out the next number as value. So if you feed in the number $1$ as an argument, the function $x+1$ will spit out the number $2$ as a value; if you feed in $2$, it will spit out $3$; if you feed in $3$, it will spit out $4$ \dots  Or here is another example: the function $x+y$. This time, you have to feed two arguments into this function if you want it to return a value: if you feed in $2$ and $3$ as your arguments, it spits out $5$; if you feed in $1003$ and $2005$, it spits out $3008$; and so on.
%

Uma vez que você escolheu sua coleção de mundos possíveis, você precisa encontrar alguma forma de deteminar quais sentenças da LM são verdadeiras em quais mundos possíveis. Para fazer isso, precisamos introduzir a noção de \emph{função de valoração}. Aqueles que estudaram algo de matemática já estarão familiares com a ideia geral de uma função. Mas para aqueles que não estudaram, uma função é uma netidade matemática que mapeia argumentos a valores. Isso pode soar um pouco abstrato, mas alguns exemplos familiares ajudarão. Considere a função $x+1$. Essa é uma função que toma um número como argumento e então retorna o próximo número como valor. Então, se você introduzir o número $1$ como argumento, a função $x+1$ retornará o número $2$ como valor; se você introduzir $2$ como argumento, ela retornará $3$; se você introduzir $3$, ela retornará $4$ \dots Ou, aqui está outro exemplo: a função $x+y$. Dessa vez, você deve introduzir dois argumentos nessa função se você quiser que ela retorne um valor: se você introduzir $2$ e $3$ como argumentos, ela retornará $5$; se você introduzir $1003$ e $2005$, ela retornará $3008$; e assim por diante.

%A valuation function for ML takes in a sentence and a world as its arguments, and then returns a truth-value as its value. So if $\nu$ is a valuation function and $w$ is a possible world, $\nu_w(\meta{A})$ is whatever truth-value $\nu$ maps $\meta{A}$ and $w$ to: if $\nu_w(\meta{A})=F$, then $\meta{A}$ is false at world $w$ on valuation $\nu$; if $\nu_w(\meta{A})=T$, then $\meta{A}$ is true at world $w$ on valuation $\nu$.
%
Uma função de valoração para a LM toma uma sentença e um mundo como seus argumentos, e então retorna um valor verdade como valor. Então, se $\nu$ é uma função de valoração e $w$ é um mundo possível, $\nu_w(\meta{A})$ é o valor verdade que $\nu$ mapeia a $\meta{A}$ e $w$: se $\nu_w(\meta{A})=F$, então $\meta{A}$ é falso no mundo $w$ na valoração $\nu$; se $\nu_w(\meta{A})=T$, então $\meta{A}$ é verdadeiro $w$ na valoração $\nu$.

%These valuation functions are allowed to map any \emph{atomic} sentence to any truth-value at any world. But there are rules about which truth-values more complex sentences get assigned at a world. Here are the rules for the connectives from TFL:
%
Essas funções de valoração podem mapear qualquer sentença \emph{atômica} a qualquer valor verdade em qualquer mundo. Mas há algumas regras sobre quais valores verdade sentenças mais complexas obtêm em um mundo. Aqui estão as regras para os conectivos da LVF:
\begin{itemize}
	%\item[(1)]$\nu_w(\enot\meta{A})=T$ iff: $\nu_w(\meta{A})=F$
	%\item[(2)]$\nu_w(\meta{A}\eand\meta{B})=T$ iff: $\nu_w(\meta{A})=T$ and $\nu_w(\meta{B})=T$
	%\item[(3)]$\nu_w(\meta{A}\eor\meta{B})=T$ iff: $\nu_w(\meta{A})=T$ or $\nu_w(\meta{B})=T$, or both
	%\item[(4)]$\nu_w(\meta{A}\eif\meta{B})=T$ iff: $\nu_w(\meta{A})=F$ or $\nu_w(\meta{B})=T$, or both
	%\item[(5)]$\nu_w(\meta{A}\eiff\meta{B})=T$ iff: $\nu_w(\meta{A})=T$ and $\nu_w(\meta{B})=T$, or $\nu_w(\meta{A})=F$ and $\nu_w(\meta{B})=F$
	%
	%
	\item[(1)]$\nu_w(\enot\meta{A})=T$ sse: $\nu_w(\meta{A})=F$
	\item[(2)]$\nu_w(\meta{A}\eand\meta{B})=T$ sse: $\nu_w(\meta{A})=T$ e $\nu_w(\meta{B})=T$
	\item[(3)]$\nu_w(\meta{A}\eor\meta{B})=T$ sse: $\nu_w(\meta{A})=T$ ou $\nu_w(\meta{B})=T$, ou ambos
	\item[(4)]$\nu_w(\meta{A}\eif\meta{B})=T$ sse: $\nu_w(\meta{A})=F$ ou $\nu_w(\meta{B})=T$, ou ambos
	\item[(5)]$\nu_w(\meta{A}\eiff\meta{B})=T$ sse: $\nu_w(\meta{A})=T$ and $\nu_w(\meta{B})=T$, ou $\nu_w(\meta{A})=F$ e $\nu_w(\meta{B})=F$
\end{itemize}

%So far, these rules should all look very familiar. Essentially, they all work exactly like the truth-tables for TFL. The only difference is that these truth-table rules have to be applied over and over again, to one world at a time.
%
Até então, essas regras devem ser todas bem familiares. Essencialmente, elas funcionam exatamente como as tabelas verdade para LVF. A única diferença é que essas regras de tabelas verdade devem ser aplicadas repetidamente, em um mundo de cada vez.

%But what are the rules for the new modal operators, $\ebox$ and $\ediamond$? The most obvious idea would be to give rules like these:
Mas quais são as regras para os novos operadores modais, $\ebox$ e $\ediamond$? A ideia mais óbvia seria a de dar regras como essas:
\begin{itemize}
	%\item[]$\nu_w(\ebox \meta{A})=T$ iff $\forall w' (\nu_{w'}(\meta{A})=T)$
	%\item[]$\nu_w(\ediamond \meta{A})=T$ iff $\exists w' (\nu_{w'}(\meta{A})=T)$
	%
	\item[]$\nu_w(\ebox \meta{A})=T$ sse $\forall w' (\nu_{w'}(\meta{A})=T)$
	\item[]$\nu_w(\ediamond \meta{A})=T$ sse $\exists w' (\nu_{w'}(\meta{A})=T)$
\end{itemize}
%This is just the fancy formal way of writing out the idea that $\ebox\meta{A}$ is true at $w$ just in case $\meta{A}$ is true at \emph{every} world, and $\ediamond\meta{A}$ is true at $w$ just in case $\meta{A}$ is true at \emph{some} world.
%
Esta é apenas a maneira formal chique de escrever a ideia de que $\ebox\meta{A}$ é verdadeiro em $w$ só no caso de $\meta{A}$ ser verdadeiro em \emph{todo} mundo, e $\ediamond\meta{A}$ é verdadeiro em $w$ só no caso de  $\meta{A}$ ser verdadeiro em \emph{algum} mundo.


%However, while these rules are nice and simple, they turn out not to be quite as useful as we would like. As we mentioned, ML is meant to be a very flexible tool. It is meant to be a general framework for dealing with lots of different kinds of necessity. As a result, we want our semantic rules for $\ebox$ and $\ediamond$ to be a bit less rigid. We can do this by introducing another new idea: \emph{accessibility relations}.
%
Contudo, apesar de essas regras serem legais e simples, elas não são tão úteis quando gostaríamos. Como mencionamos, a LM deve ser uma ferramenta bem flexível. Ela deve ser uma estrutura geral para lidar com vários de diferentes tipos de necessidade. Como resultado, queremos que nossas regras semânticas para $\ebox$ e $\ediamond$ sejam um pouco menos rígidas. Podemos fazer isso ao introduzir outra nova ideia: \emph{relações de acessibilidade}.

%An accessibility relation, $R$, is a relation between possible worlds. Roughly, to say that $Rw_1w_2$ (in English: world $w_1$ \emph{accesses} world $w_2$) is to say that $w_2$ is possible \emph{relative to} $w_1$. In other words, by introducing accessibility relations, we open up the idea that a given world might be possible relative to some worlds but not others. This turns out to be a \emph{very} fruitful idea when studying modal systems. We can now give the following semantic rules for $\ebox$ and $\ediamond$:
%
Uma relação de acessibilidade, $R$, é uma relação entre mundos possíveis. Grosseiramente, dizer que $Rw_1w_2$ (em português: o mundo $w_1$ \emph{acessa} o mundo $w_2$) é dizer que $w_2$ é possível \emph{relativo a } $w_1$. Em outras palavras, ao introduzir relações de acessibilidade, nós tornamos possível a ideia de que um dado mundo pode ser possível relativo a alguns mundos, mas não a outros. Ela se torna uma ideia \emph{muito} frutífera ao se estudar sistemas modais. Podemos agora dar as seguintes regras semânticas para $\ebox$ e $\ediamond$:
\begin{itemize}
	%\item[(6)]$\nu_{w_1}(\ebox \meta{A})=T$ iff $\forall w_2 (Rw_1w_2\eif \nu_{w_2}(\meta{A})=T)$
	%\item[(7)]$\nu_{w_1}(\ediamond \meta{A})=T$ iff $\exists w_2 (Rw_1w_2\eand \nu_{w_2}(\meta{A})=T)$
	%
	\item[(6)]$\nu_{w_1}(\ebox \meta{A})=T$ e $\forall w_2 (Rw_1w_2\eif \nu_{w_2}(\meta{A})=T)$
	\item[(7)]$\nu_{w_1}(\ediamond \meta{A})=T$ e $\exists w_2 (Rw_1w_2\eand \nu_{w_2}(\meta{A})=T)$
\end{itemize}
%Or in plain English: $\ebox\meta{A}$ is true in world $w_1$ iff $\meta{A}$ is true in every world that is possible relative to $w_1$; and $\ediamond\meta{A}$ is true in world $w_1$ iff $\meta{A}$ is true in some world that is possible relative to $w_1$.
%
Ou, em português simples: $\ebox\meta{A}$ é verdadeiro no mundo $w_1$ sse $\meta{A}$ é verdadeiro em todo mundo que é possível relativo a $w_1$; e $\ediamond\meta{A}$ é verdadeiro no mundo $w_1$ sse $\meta{A}$ é verdadeiro em algum mundo que é possível relativo a $w_1$.

%So, there we have it. An interpretation for ML consists of three things: a collection of possible worlds, $W$; an accessibility relation, $R$; and a valuation function, $\nu$. The collection of `possible worlds' can really be a collection of anything you like. It really doesn't matter, so long as $W$ isn't empty. (For many purposes, it is helpful just to take a collection of numbers to be your collection of worlds.) And for now, at least, $R$ can be any relation between the worlds in $W$ that you like. It could be a relation which every world in $W$ bears to every world in $W$, or one which no world bears to any world, or anything in between. And lastly, $\nu$ can map any atomic sentence of ML to any truth-value at any world. All that matters is that it follows the rules (1)--(7) when it comes to the more complex sentences.
%

Então, aí está. Uma interpretação para a LM consiste em três coisas: uma coleção de mundos possíveis, $W$; uma relação de acessibilidade, $R$; e uma função valoração, $\nu$. A coleção de `mundos possíveis' pode realmente ser uma coleção de qualquer coisa que você quiser. Realmente não importa, contanto que $W$ não seja vazio. (Para muitos propósitos, é útil apenas tomar uma coleção de números para ser sua coleção de mundos possíveis). E, para agora, pelo menos, $R$ pode ser qualquer relação entre mundos em $W$ que você quiser. Poderia ser uma relação que todo mundo em $W$ teria com todo mundo em $W$, ou uma que nenhum mundo teria com nenhum mundo, ou qualquer coisa entre os dois. E, por fim, $\nu$ pode mapear qualquer sentença atômica da LM a qualquer valor verdade em qualquer mundo. Tudo o que importa é que ele siga as regras (1)--(7) quando se trata de frases mais complexas.

%Let's look at an example. It is often helpful to present interpretations of ML as diagrams, like this:
Vamos ver um exemplo. É frequentemente útil apresentar interpretações da LM como diagramas, como este:
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\node (atom1) at (0,1) {1};
		\node (atom2) at (3,1) {2};
		\node (atom3) at (-0.25,0) {$A$};
		\node (atom4) at (3,0) {$\enot A$};
		\node (atom5) at (-0.25,-0.7) {$\enot B$};
		\node (atom6) at (3,-0.7) {$B$};
		\draw[->, thick] (atom1)+(-0.15,0.15) arc (-330:-30:.3);
		%\draw[->, thick] (atom2)+(0.15,-0.15) arc (-150:150:.3); 
		\draw[<-, thick] (atom1) -- (atom2);
		\draw (-0.8,-1.2) rectangle (0.4,0.5);
		\draw (2.4,-1.2) rectangle (3.6,0.5);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%Here is how to read the interpretation off from this diagram. It contains just two worlds, 1 and 2. The arrows between the worlds indicate the accessibility relation. So 1 and 2 both access 1, but neither 1 nor 2 accesses 2. The boxes at each world let us know which atomic sentences are true at each world: $A$ is true at 1 but false at 2; $B$ is false at 1 but true at 2. You may only write an atomic sentence or the negation of an atomic sentence into one of these boxes. We can figure out what truth-values the more complex sentences get at each world from that. For example, on this interpretation all of the following sentences are true at $w_1$:
%
Aqui está como ler a interpretação desse diagrama. Ele contém apenas dois mundos, 1 e 2; As setas entre os mundos indicam a relação de acessibilidade. Então 1 e 2 ambos acessam 1, mas nem 1 nem 2 acessam 2. As caixas em cada mundo nos deixam saber quais sentenças atômicas são verdadeiras em cada mundo: $A$ é verdadeira em 1, mas falsa em 2; $B$ é falsa em 1, mas verdadeira em 2. Você pode apenas escrever uma sentença atômica ou a negação de uma sentença atômica dentro de uma dessas caixas. Podemos descobrir qual valor verdade as sentenças mais complexas obtêm em cada mundo a partir disso. Por exemplo, nessa interpretação, todas as seguintes sentenças são verdadeiras em $w_1$:
\begin{itemize}
	\item[]$A\eand\enot B$, $B\eif A$, $\ediamond A$, $\ebox\enot B$
\end{itemize}
%If you don't like thinking diagrammatically, then you can also present an interpretation like this:
Se você não gosta de pensar diagramaticamente, então você pode também apresentar uma interpretação assim:
\begin{itemize}
	\item[$W$:]$1,2$
	\item[$R$:]$\langle 1,1\rangle, \langle 2,1\rangle$
	\item[]$\nu_{1}(A)=T, \nu_{2}(B)=F, \nu_{2}(A)=F, \nu_{2}(B)=T$
\end{itemize}
%You will get the chance to cook up some interpretations of your own shortly, when we start looking at \emph{counter-interpretations}.
%
Você terá a chance de elaborar algumas interpretações próprias em breve, quando começarmos a olhar para \emph{contra-interpretações}.

%\section{A Semantics for System \mlK}
\section{Uma semântica para o sistema \mlK}
\label{SemanticsK}

%We can now extend all of the semantic concepts of TFL to cover ML:
Podemos agora estender todos os nossos conceitos semânticos da LVF para cobrir a LM:
\factoidbox{
	\begin{itemize}
		%\item  $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\therefore\meta{C}$ is \define{modally valid} iff there is no world in any interpretation at which $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ are all true and $\meta{C}$ is false.

		%\item $\meta{A}$ is a \define{modal truth} iff $\meta{A}$ is true at every world in every interpretation.

		%\item $\meta{A}$ is a \define{modal contradiction} iff $\meta{A}$ is false at every world in every interpretation.

		%\item $\meta{A}$ is \define{modally satisfiable} iff $\meta{A}$ is true at some world in some interpretation.
		%
		%
		%
		\item  $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\therefore\meta{C}$ é \define{modalmente v\'alida} sse não há um mundo, em qualquer intepretação, em que $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ são todas verdadeiros e $\meta{C}$ é falso.

		\item $\meta{A}$ é uma \define{verdade modal} sse $\meta{A}$ é verdadeiro em todo mundo, em toda interpretação.

		\item $\meta{A}$ é uma \define{contradi\c{c}\~{a}o modal} sse $\meta{A}$ é falso em todo mundo, em toda interpretação.

		\item $\meta{A}$ é \define{modalmente satisfat\'ivel} sse $\meta{A}$ é verdadeiro em algum mundo, em alguma interpretação.
	\end{itemize}
}
%(From now on we will drop the explicit `modal' qualifications, since they can be taken as read.)
(A partir de agora, abandonaremos as qualificações `modais', pois elas podem ser tomadas como lidas)

%We can also extend our use of $\entails$. However, we need to add subscripts again, just as we did with $\proves$. So, when we want to say that $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\therefore\meta{C}$ is valid, we will write: $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlK\meta{C}$. 
%
Podemos também estender nosso uso de $\entails$. Contudo, precisamos adicionar subscritos novamente, assim como fizemos com $\proves$. Então, quando quisermos dizer que $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\therefore\meta{C}$ é válido, escreveremos: $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlK\meta{C}$. 

%Let's get more of a feel for this semantics by presenting some counter-interpretations. Consider the following (false) claim:
Vamos entender melhor essa semântica, apresentando algumas contra-interpretações. Considere o seguinte enunciado (falso):
\begin{itemize}
	\item[]
	      \begin{itemize}
		      \item[]$\enot A\entails_\mlK \enot \ediamond A$
	      \end{itemize}
\end{itemize}
%In order to present a counter-interpretation to this claim, we need to cook up an interpretation which makes $\enot A$ true at some world $w$, and $\enot\ediamond A$ false at $w$. Here is one such interpretation, presented diagrammatically:
Para apresentar uma contra-interpretação a este enunciado, precisamos estabelecer uma interpretação que torna $\enot A$ verdadeiro em algum mundo $w$, e $\enot\ediamond A$ falso em $w$. Aqui está uma de tais interpretações, apresentadas diagramaticamente:
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\node (atom1) at (0,1) {1};
		\node (atom2) at (3,1) {2};
		\node (atom3) at (-0.25,0) {$\enot A$};
		\node (atom4) at (3,0) {$A$};
		\draw[->, thick] (atom1) -- (atom2);
		\draw (-0.8,-0.6) rectangle (0.4,0.5);
		\draw (2.4,-0.6) rectangle (3.6,0.5);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%It is easy to see that this will work as a counter-interpretation for our claim. First, $\enot A$ is true at world $1$. And second, $\enot\ediamond A$ is false at $1$: $A$ is true at $2$, and $2$ is accessible from $1$. So there is some world in this interpretation where $\enot A$ is true and $\enot\ediamond A$ is false, so it is not the case that $\enot A\entails_\mlK\enot\ediamond A$.
%
É fácil ver que isso funciona como uma contra-interpretação para nosso enunciado. Primeiro, $\enot A$ é verdadeiro no mundo $1$. E segundo, $\enot\ediamond A$ é falso em $1$: $A$ é verdadeiro em $2$, e $2$ é acessível a partir de $1$. Então, há alguns mundos nessa interpretação em que $\enot A$ é verdadeiro e $\enot\ediamond A$ é falso, então não é o caso que $\enot A\entails_\mlK\enot\ediamond A$.

%Why did we choose the subscript \mlK? Well, it turns out that there is an important relationship between system \mlK{} and the definition of validity we have just given. In particular, we have the following two results:
%
Por que escolhemos o subscrito \mlK? Bem, acontece que há uma relação importante entre o sistema \mlK{} e a definição de validade que acabamos de dar; Em particular, temos os dois seguintes resultados:
\begin{itemize}
	%\item If $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlK\meta{C}$, then $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlK\meta{C}$
	%\item If $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlK\meta{C}$, then $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlK\meta{C}$
	%
	%
	\item Se $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlK\meta{C}$, então $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlK\meta{C}$
	\item Se $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlK\meta{C}$, então $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlK\meta{C}$
\end{itemize}
%The first result is known as a \emph{soundness} result, since it tells us that the rules of \mlK{} are good, sound rules: if you can vindicate an argument by giving a proof for it using system \mlK, then that argument really is valid. The second result is known as a \emph{completeness} result, since it tells us that the rules of \mlK{} are broad enough to capture all of the valid arguments: if an argument is valid, then it will be possible to offer a proof in \mlK{} which vindicates it.
%
O primeiro resultado é conhecido como \emph{correção}, uma vez que ele nos diz que as regras de \mlK{} são regras boas e corretas: se você pode justificar um argumento ao fornecer uma prova para ele usando o sistema \mlK, então esse argumento é realmente válido. O segundo resultado é conhecido como \emph{completude}, uma vez que ele nos diz que as regras de \mlK{} são gerais o suficiente para capturar todos os argumentos válidos: se um argumento é válido, então será possível oferecer uma prova em \mlK{} que o justifique.

%Now, it is one thing to state these results, quite another to prove them. However, we will not try to prove them here. But the idea behind the proof of soundness will perhaps make clearer how strict subproofs work. 

Agora, uma coisa é enunciar esses resultados, outra é prová-los. Contudo, não tentaremos prová-los aqui. Mas a ideia por trás da prova de correção talvez deixará mais claro como as subprovas estritas funcionam.

%In a strict subproof, we are not allowed to make use of any information from outside the strict subproof, except what we import into the strict subproof using \ebox E. If we've assumed or proved $\ebox \meta{A}$, by \ebox E, we can used $\meta{A}$ inside a strict subproof. And in \mlK, that is the only way to import a formula into a strict subproof. So everything that can be proved inside a strict subproof must follow from formulas $\meta{A}$ where outside the strict subproof we have $\ebox \meta{A}$. Let's imagine that we are reasoning about what's true in a possible world in some interpretation. If we know that $\ebox\meta{A}$ is true in that possible world, we know that $\meta{A}$ is true in all accessible worlds. So, everything proved inside a strict subproof is true in all accessible possible worlds. That is why \ebox I is a sound rule.
%

Em uma subprova estrita, não temos permissão para fazer uso de qualquer informação de fora da subprova estrita, exceto o que importamos da subprova estrita usando \ebox E. Se assumimos ou provamos $\ebox \meta{A}$, por \ebox E, podemos usar $\meta{A}$ dentro de uma subprova estrita. E em \mlK, essa é a única forma de importar uma fórmula para dentro de uma subprova estrita. Então, tudo que pode ser provado dentro de uma subprova estrita deve se seguir de fórmulas $\meta{A}$, onde fora da subprova estrita nós temos $\ebox \meta{A}$. Imaginemos que estamos raciocinando sobre o que é verdadeiro em um mundo possível em alguma interpretação. Se soubermos que $\ebox\meta{A}$ é verdadeiro nesse mundo possível, nós sabemos que $\meta{A}$ é verdadeiro em todos os mundos acessíveis. Então, tudo que for provado dentro de uma subprova estrita é verdadeiro em todos os mundos possíveis acessíveis. Esse é o motivo de \ebox I ser uma regra correta.

\section{Uma semântica para o sistema \mlT}%\section{A Semantics for System \mlT}
\label{SemanticsT}

%A few moments ago, we said that system \mlK{} is sound and complete. Where does that leave the other modal systems we looked at, namely  \mlT, \mlSfour{} and \mlSfive? Well, they are all \emph{unsound}, relative to the definition of validity we gave above. For example, all of these systems allow us to infer $A$ from $\ebox A$, even though $\ebox A\nentails_\mlK A$.
%
Há alguns momentos, dissemos que o sistema \mlK{} é correto e completo. Onde isso leva os outros sistemas modais que vimos, a saber, \mlT, \mlSfour{} e \mlSfive? Bem, eles são todos \emph{incorretos [unsound]}, relativo a definição de validade que demos acima. Por exemplo, todos esses sistemas nos permitem inferir $A$ de $\ebox A$, mesmo se $\ebox A\nentails_\mlK A$

%Does that mean that these systems are a waste of time? Not at all! These systems are only unsound \emph{relative to the definition of validity we gave above}. (Or to use symbols, they are unsound relative to $\entails_\mlK$.) So when we are dealing with these stronger modal systems, we just need to modify our definition of validity to fit. This is where accessibility relations come in really handy.
%
Isso quer dizer que esses sistemas são uma perda de tempo? De forma alguma! Esses sistemas são apenas incorretos [\textit{unsound}] \emph{relativamente à definição de validade dada acima.} (Ou, para usar outros símbolos, eles são incorretos relativo a $\entails_\mlK$.) Então, quando estamos lidando com esses sistemas modais mais fortes, precisamos apenas modificar nossa definição de validade para se encaixar. É aí onde as relações de acessibilidade são bem úteis.

%When we introduced the idea of an accessibility relation, we said that it could be any relation between worlds that you like: you could have it relating every world to every world, no world to any world, or anything in between. That is how we were thinking of accessibility relations in our definition of $\entails_\mlK$. But if we wanted, we could start putting some restrictions on the accessibility relation. In particular, we might insist that it has to be \emph{reflexive}:
%
Quando introduzimos a ideia de uma relação de acessibilidade, dissemos que ela poderia ser qualquer relação entre mundos que você quiser: você poderia tê-la relacionando todo mundo a todo mundo, nenhum mundo a nenhum mundo, ou qualquer coisa entre isso. É assim que estávamos pensando em relações de acessibilidade em nossa definição de $\entails_\mlK$. Mas, se quiséssemos, poderíamos começar a colocar algumas restrições à relação de acessibilidade. Em particular, poderíamos insistir que ela tem que ser \emph{reflexiva}:
\begin{itemize}
	\item $\forall wRww$
\end{itemize}
%In English: every world accesses itself. Or in terms of relative possibility: every world is possible relative to itself. If we imposed this restriction, we could introduce a new consequence relation, $\entails_\mlT$, as follows:
Em português: todo mundo acessa a si mesmo. Ou, em termos de possibilidade relativa: todo mundo é possível relativo a si mesmo. Se impudéssemos esta restrição, poderíamos introduzir uma nova relação de consequência, $\entails_\mlT$, como se segue:
\factoidbox{
	%$\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlT \meta{C}$ iff there is no world in any interpretation \emph{which has a reflexive accessibility relation}, at which $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ are all true and $\meta{C}$ is false
	%
	$\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlT \meta{C}$ sse não há um mundo possível \emph{que tem uma relação de acessibilidade reflexiva}, em qualquer interpretação, em que $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ são todos verdadeiros e $\meta{C}$ é falso
}
%We have attached the \mlT{} subscript to $\entails$ because it turns out that system \mlT{} is sound and complete relative to this new definition of validity:
%
Nós anexamos o subscrito \mlT{} a $\entails$ porque o sistema \mlT{} é correto e completo relativo a essa nova definição de validade:
\begin{itemize}
	%\item If $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlT\meta{C}$, then $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlT\meta{C}$
	%\item If $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlT\meta{C}$, then $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlT\meta{C}$
	%
	\item Se $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlT\meta{C}$, então $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlT\meta{C}$
	\item Se $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlT\meta{C}$, então $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlT\meta{C}$
\end{itemize}
%As before, we will not try to prove these soundness and completeness results. However, it is relatively easy to see how insisting that the accessibility relation must be reflexive will vindicate the R\mlT{} rule:
Como antes, não tentarmos provar esses resultados de correção e completude. Contudo, é relativamente fácil ver o quão é necessário que a relação de acessibilidade seja reflexiva para que a regra R\mlT{} seja justificada:
\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\ebox \meta{A}}
			\have[\, ]{n}{\meta{A}}\rt{m}
		\end{nd}\]
}
%To see this, just imagine trying to cook up a counter-interpretation to this claim:
Para ver isso, apenas imagine tentando encontrar uma contra-interpretação para esta afirmação:
\[
	\ebox \meta{A}\entails_\mlT \meta{A}
\]
%We would need to construct a world, $w$, at which $\ebox \meta{A}$ was true, but $\meta{A}$ was false. Now, if $\ebox \meta{A}$ is true at $w$, then $\meta{A}$ must be true at every world $w$ accesses. But since the accessibility relation is reflexive, $w$ accesses $w$. So $\meta{A}$ must be true at $w$. But now $\meta{A}$ must be true \emph{and} false at $w$. Contradiction!
%

Precisaríamos construir um mundo, $w$, em que $\ebox \meta{A}$ fosse verdadeiro, mas $\meta{A}$ fosse falso. Agora, se $\ebox \meta{A}$ é verdadeiro em $w$, então $\meta{A}$ deve ser verdadeiro em todo mundo que $w$ acessa. Mas, uma vez que a relação de acessibilidade é reflexiva, $w$ acessa $w$. Então, $\meta{A}$ deve ser verdadeiro em $w$. Mas, agora, $\meta{A}$ deve ser verdadeiro \emph{e} falso em $w$. Contradição!

\section{Uma semântica para \mlSfour}%\section{A Semantics for \mlSfour}
\label{SemanticsS4}

%How else might we tweak our definition of validity? Well, we might also stipulate that the accessibility relation has to be \emph{transitive}:
De que outra maneira poderíamos ajustar nossa definição de validade? Bem, poderíamos também estipular que a relação de acessibilidade deve ser \emph{transitiva}:
\begin{itemize}
	\item $\forall w_1\forall w_2\forall w_3 ((Rw_1w_2 \eand Rw_2w_3)\eif Rw_1w_3)$
\end{itemize}
%In English: if $w_1$ accesses $w_2$, and $w_2$ accesses $w_3$, then $w_1$ accesses $w_3$. Or in terms of relative possibility: if $w_3$ is possible relative to $w_2$, and $w_2$ is possible relative to $w_1$, then $w_3$ is possible relative to $w_1$. If we added this restriction on our accessibility relation, we could introduce a new consequence relation, $\entails_\mlSfour$, as follows:
Em português: se $w_1$ acessa $w_2$, e $w_2$ acessa $w_3$, então $w_1$ acessa $w_3$. Ou, em termos de possibilidade relativa: se $w_3$ é possível relativo a $w_2$, e $w_2$ é possível relativo a $w_1$, então $w_3$ é possível relativo a $w_1$. Se adicionarmos esta restrição à nossa relação de acessibilidade, poderemos introduzir uma nova relação de consequência, $\entails_\mlSfour$, como se segue:
\factoidbox{
	%$\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfour \meta{C}$ iff there is no world in any interpretation \emph{which has a reflexive and transitive accessibility relation}, at which $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ are all true and $\meta{C}$ is false
	%
	$\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfour \meta{C}$ sse não há um mundo \emph{que tem uma relação de acessibilidade reflexiva e transitiva}, em nenhuma interpretação, em que $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ são todos verdadeiros e $\meta{C}$ é falso
}
%We have attached the \mlSfour{} subscript to $\entails$ because it turns out that system \mlSfour{} is sound and complete relative to this new definition of validity:
Nós anexamos o subscrito \mlSfour{} ao $\entails$ porque o sistema \mlSfour{} é completo e consistente relativo a essa nova definição de validade:
\begin{itemize}
	%\item If $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlSfour\meta{C}$, then $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfour\meta{C}$
	%\item If $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfour\meta{C}$, then $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlSfour\meta{C}$
	%
	\item Se $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlSfour\meta{C}$, então $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfour\meta{C}$
	\item Se $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfour\meta{C}$, então $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlSfour\meta{C}$
\end{itemize}
%As before, we will not try to prove these soundness and completeness results. However, it is relatively easy to see how insisting that the accessibility relation must be transitive will vindicate the \mlSfour{} rule:
%

Como antes, não tentarmos provar esses resultados de correção e completude. Contudo, é relativamente fácil ver o quão é necessário que a relação de acessibilidade seja transitiva para que a regra R\mlSfour{} seja justificada:
\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\ebox\meta{A}}
			\open
			\hypo[\ ]{k}{\ebox}
			\have[\ ]{n}{\ebox\meta{A}}\rfour{m}
		\end{nd}\]
}
%The idea behind strict subproofs, remember, is that they are ways to prove things that must be true in all accessible worlds. So the R$\mathbf{4}$ rule means that whenever $\ebox \meta{A}$ is true, $\ebox \meta{A}$ must also be true in every accessible world. In other words, we must have $\ebox\meta{A} \entails_\mlSfour \ebox\ebox\meta{A}$.
A ideia por trás de subprovas estritas, lembre-se, é que elas são formas de provar coisas que devem ser verdadeiras em todos os mundos acessíveis. Então, a regra R$\mathbf{4}$ significa que sempre que $\ebox \meta{A}$ for verdadeiro, $\ebox \meta{A}$ deve também ser verdadeiro em todo mundo acessível. Em outras palavras, devemos ter $\ebox\meta{A} \entails_\mlSfour \ebox\ebox\meta{A}$

%To see this, just imagine trying to cook up a counter-interpretation to this claim:
Para ver isso, apenas imagine tentando encontrar uma contra-interpretação para esta afirmação:
\begin{itemize}
	\item[]$\ebox\meta{A} \entails_\mlSfour \ebox \ebox \meta{A}$
\end{itemize}
%We would need to construct a world, $w_1$, at which $\ebox\meta{A}$ was true, but $\ebox \ebox \meta{A}$ was false. Now, if $\ebox \ebox \meta{A}$ is false at $w_1$, then $w_1$ must access some world, $w_2$, at which $\ebox\meta{A}$ is false. Equally, if $\ebox \meta{A}$ is false at $w_2$, then $w_2$ must access some world, $w_3$, at which $\meta{A}$ is false. We just said that $w_1$ accesses $w_2$, and $w_2$ accesses $w_3$. So since we are now insisting that the accessibility relation be transitive, $w_1$ must access $w_3$. And as $\ebox\meta{A}$ is true at $w_1$, and $w_3$ is accessible from $w_1$, it follows that $\meta{A}$ must be true at $w_3$. So $\meta{A}$ is true \emph{and} false at $w_3$. Contradiction!

Precisaríamos construir um mundo, $w_1$, em que $\ebox\meta{A}$ fosse verdadeiro, mas $\ebox \ebox \meta{A}$ fosse falso. Agora, se $\ebox \ebox \meta{A}$ é falso em $w_1$, então $w_1$ deve acessar algum mundo, $w_2$, em que $\ebox\meta{A}$ é falso. Da mesma forma, se $\ebox \meta{A}$ é falso em $w_2$, então $w_2$ deve acessar algum mundo, $w_3$, em que $\meta{A}$ é falso. Acabamos de dizer que $w_1$ acessa $w_2$, e $w_2$ acessa $w_3$. Então, uma vez que estamos agora insistindo que a relação de acessibilidade é transitiva, $w_1$ acessa $w_3$. E, como $\ebox\meta{A}$ é verdadeiro em $w_1$, e $w_3$ é acessível a $w_1$, segue-se que $\meta{A}$ deve ser verdadeiro em $w_3$. Emtão, $\meta{A}$ é verdadeiro \emph{e} falso em $w_3$. Contradição!

\section{Uma semântica para \mlSfive}%\section{A Semantics for \mlSfive}
\label{SemanticsS5}

%Let's put one more restriction on the accessibility relation. This time, let's insist that it must also be \emph{symmetric}:
Vamos colocar mais uma restrição à relação de acessibilidade. Dessa vez, vamos insistir que ela deva também ser \emph{simétrica}:
\begin{itemize}
	\item $\forall w_1\forall w_2(Rw_1w_2 \eif Rw_2w_1)$
\end{itemize}
%In English: if $w_1$ accesses $w_2$, then $w_2$ accesses $w_1$. Or in terms of relative possibility: if $w_2$ is possible relative to $w_1$, then $w_1$ is possible relative to $w_2$. Logicians call a relation that is reflexive, symmetric, and transitive an \emph{equivalence} relation. We can now define a new consequence relation, $\entails_\mlSfive $, as follows:
Em português: se $w_1$ acessa $w_2$, então $w_2$ acessa $w_1$. Ou, em termos de possibilidade relativa: se $w_2$ é possível relativo a $w_1$, então $w_1$ é possível relativo a $w_2$. Os lógicos chamam que é reflexiva, simétrica e transitiva de relação de \emph{equivalência}. Podemos agora definir uma nova relação de consequência, $\entails_\mlSfive $, como se segue:
\factoidbox{
	%$\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfive  \meta{C}$ iff there is no world in any interpretation \emph{whose accessibility relation is an equivalence relation}, at which $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ are all true and $\meta{C}$ is false
	$\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfive  \meta{C}$ sse não há um mundo \emph{cuja relação de acessibilidade seja de equivalência}, em nenhuma interpretação, em que $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ são todos verdadeiros e $\meta{C}$ é falso
}
%We have attached the \mlSfive{} subscript to $\entails$ because it turns out that system \mlSfive{} is sound and complete relative to this new definition of validity:
Nós anexamos o subscrito \mlSfive{} a $\entails$ porque o sistema \mlSfive{} é completo e consistente relativo a essa nova definição de validade:
\begin{itemize}
	%\item If $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlSfive \meta{C}$, then $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfive \meta{C}$
	%\item If $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfive \meta{C}$, then $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlSfive \meta{C}$
	%
	\item Se $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlSfive \meta{C}$, então $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfive \meta{C}$
	\item Se $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfive \meta{C}$, então $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\proves_\mlSfive \meta{C}$
\end{itemize}
%As before, we will not try to prove these soundness and completeness results here. However, it is relatively easy to see how insisting that the accessibility relation must be an equivalence relation will vindicate the R$\mathbf{5}$ rule:
Como antes, não tentarmos provar esses resultados de correção e completude. Contudo, é relativamente fácil ver o quão é necessário que a relação de acessibilidade seja de equivalêcia para que a regra R$\mathbf{5}$ seja justificada:
\factoidbox{
	\[\begin{nd}
			\have[m]{m}{\enot\ebox \meta{A}}
			\open
			\hypo[\ ]{k}{\ebox}
			\have[\, ]{n}{\enot\ebox\meta{A}}\rfive{m}
		\end{nd}\]
}
%The rule says that if $\meta{A}$ is not necessary, i.e., false in some accessible world, it is also not necessary in any accessible prossible world, i.e., we have $\enot\ebox \meta{A} \proves_\mlSfive  \ebox\enot\ebox \meta{A}$.
A regra diz que se $\meta{A}$ não é necessário, i.e., se é falso em algum mundo possível, ela também não é necessária em qualquer mundo possível acessível, i.e., nós temos $\enot\ebox \meta{A} \proves_\mlSfive  \ebox\enot\ebox \meta{A}$.

%To see this, just imagine trying to cook up a counter-interpretation to this claim:
Para ver isso, apenas imagine tentando encontrar uma contra-interpretação para esta afirmação:
\[
	\enot\ebox\meta{A} \entails_\mlSfive  \ebox \enot\ebox \meta{A}
\]
%We would need to construct a world, $w_1$, at which $\enot\ebox\meta{A}$ was true, but $\ebox \enot\ebox \meta{A}$ was false. 
Precisaríamos construir um mundo, $w_1$, em que $\enot\ebox\meta{A}$ fosse verdadeiro, mas $\ebox \enot\ebox \meta{A}$ fosse falso. 
%Now, if $\enot\ebox\meta{A}$ is true at $w_1$, then $w_1$ must access some world, $w_2$, at which $\meta{A}$ is false. Equally, if $\ebox \enot\ebox \meta{A}$ is false at $w_1$, then $w_1$ must access some world, $w_3$, at which $\enot\ebox \meta{A}$ is false. Since we are now insisting that the accessibility relation is an equivalence relation, and hence symmetric, we can infer that $w_3$ accesses $w_1$. Thus, $w_3$ accesses $w_1$, and $w_1$ accesses $w_2$. Again, since we are now insisting that the accessibility relation is an equivalence relation, and hence transitive, we can infer that $w_3$ accesses $w_2$. But earlier we said that $\enot\ebox \meta{A}$ is false at $w_3$, which implies that $\meta{A}$ is true at every world which $w_3$ accesses. So $\meta{A}$ is true \emph{and} false at $w_2$. Contradiction!
%
Agora, se $\enot\ebox\meta{A}$ é verdadeiro em $w_1$, então $w_1$ deve acessar algum mundo, $w_2$, em que $\meta{A}$ é falso. Da mesma maneira, se $\ebox \enot\ebox \meta{A}$ é falso em $w_1$, então $w_1$ deve acessar algum mundo,, $w_3$, em que $\enot\ebox \meta{A}$ é falso. Uma vez que estamos agora insistindo que a relação de acessibilidade é uma relação de equivalência, e, consequentemnete, simétrica, podemos inferir que $w_3$ acessa $w_1$. Consequentemente, $w_3$ acessa $w_1$, e $w_1$ acessa $w_2$. Novamente, uma vez que estamos agora insistindo que a relação de acessibilidade é uma relação de equivakência, e, consequentemente, transitiva, podemos inferir que $w_3$ acessa $w_2$. Porém, mais cedo nós dissemos que $\enot\ebox \meta{A}$ é falso em $w_3$, o que implica que $\meta{A}$ é verdadeiro em todo mundo que $w_3$ acessa. Emtão, $\meta{A}$ é verdadeiro \emph{e} falso em $w_2$. Contradição!

%In the definition of $\entails_\mlSfive $, we stipulated that the accessibility relation must be an equivalence relation. But it turns out that there is another way of getting a notion of validity fit for \mlSfive. Rather than stipulating that the accessibility relation be an equivalence relation, we can instead stipulate that it be a \emph{universal} relation:
%
Na definição de $\entails_\mlSfive $, estipulamos que a relação de acessibilidade deve ser uma relação de equivalência. Mas há outra maneira de obter uma noção de validade que sirva para \mlSfive. Em vez de estipularmos que a relação de acessibilidade é uma relação de equivalência, podemos estipular que ela é uma relação \emph{universal}:
\begin{itemize}
	\item $\forall w_1\forall w_2Rw_1w_2$
\end{itemize}
%In English: every world accesses every world. Or in terms of relative possibility: every world is possible relative to every world. Using this restriction on the accessibility relation, we could have defined $\entails_\mlSfive $ like this:
%

Em português: todo mundo acessa todo mundo. Ou, em termos de possibilidade relativa: todo mundo é possível relativo a todo mundo possível. Ao usarmos esta restrição na relação de acessibilidade, poderíamos ter definido $\entails_\mlSfive $ assim:
\factoidbox{
	%$\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfive  \meta{C}$ iff there is no world in any interpretation \emph{which has a universal accessibility relation}, at which $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ are all true and $\meta{C}$ is false.
	%
	$\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n\entails_\mlSfive  \meta{C}$ sse não há um mundo \emph{cuja relação de acessibilidade seja universal}, em nenhuma interpretação, em que $\meta{A}_1,\meta{A}_2, \dots \meta{A}_n$ são todos verdadeiros e $\meta{C}$ é falso
}
%If we defined $\entails_\mlSfive $ like this, we would still get the same soundness and completeness results for \mlSfive. What does this tell us? Well, it means that if we are dealing with a notion of necessity according to which \emph{every} world is possible relative to \emph{every} world, then we should use \mlSfive. What is more, most philosophers assume that the notions of necessity that they are most concerned with, like \emph{logical necessity} and \emph{metaphysical necessity}, are of exactly this kind. So \mlSfive{} is the modal system that most philosophers use most of the time.
%

Se definirmos $\entails_\mlSfive $ assim, continuaremos tendo os mesmos resultados de correção e completude para \mlSfive. O que isso nos diz? Bem, isso significa que se estamos lidando com a noção de necessidade de acordo com a qual \emph{todo} mundo é possível relativo a \emph{todo} mundo, então devemos usar \mlSfive. Além do mais, a maioria dos filósofos assume que as noções de necessidade, com as quais eles estão preocupados, como \emph{necessidade lógica} e \emph{necessidade metafísica}, são exatamente desse tipo. Então, \mlSfive{} é o sistema modal que a maioria dos filósofos usa na maior parte do tempo.

\practiceproblems

\problempart
%Present counter-interpretations to the following false claims:
Apresente contra-interpretações às seguintes sentenças falsas:
\begin{earg}
	\item $\enot P \entails_\mlK \enot\ediamond P$
	\item $\ebox(P \eor Q)\entails_\mlK \ebox P \eor \ebox Q$
	\item $\entails_\mlK \enot \ebox (A\eand \enot A)$
	\item $\ebox A\entails_\mlK A$
\end{earg}

\problempart
%Present counter-interpretations to the following false claims:
Apresente contra-interpretações às seguintes sentenças falsas:
\begin{earg}
	\item $\ediamond A\entails_\mlSfour \ebox\ediamond A$
	\item $\ediamond A, \ebox (\ediamond A \eif B)\entails_\mlSfour\ebox B$
\end{earg}

\problempart
%Present counter-interpretations to the following false claims:
Apresente contra-interpretações às seguintes sentenças falsas:
\begin{earg}
	\item $\ebox (M\eif O),\ediamond M\entails_\mlT O$
	\item $\ebox A\entails_\mlT \ebox \ebox A$
\end{earg}

\section*{Leitura complementar}%\section*{Further reading}

%Modal logic is a large subfield of logic. We have only scratched the surface. If you want to learn more about modal logic, here are some textbooks you might consult.
A lógica modal é um grande subcampo da lógica. Nós apenas arranhamos a superfície. Se você quiser aprender mais sobre sistemas modais, aqui estão alguns manuais que você pode consultar:

\begin{itemize}
	\item Hughes, G. E., \& Cresswell, M. J. (1996). \emph{A New Introduction to Modal Logic}, Oxford: Routledge.
	\item Priest, G. (2008). \emph{An Introduction to Non-Classical Logic}, 2nd ed., Cambridge: Cambridge University Press.
	\item Garson, J. W. (2013). \emph{Modal Logic for Philosophers}, 2nd ed., Cambridge: Cambridge University Press.
\end{itemize}

%None of these authors formulate their modal proof systems in quite the way we did, but the closest formulation is given by Garson.
Nenhum desses autores formula seus sistemas de prova modal da maneira que fizemos, mas a formulação mais próxima é dada por Garson.
